---
aid: 9025
zid: 695789
title: "会不会有人用澳洲产品改进武器性能？比如自来火枪？"
author: 南海
date: 2017-04-13 15:11:14+07:00
lastmod: 2017-04-18 20:10:00+07:00
---

南海 于 2017-4-13 15:11:14 发表了：

肇庆羚羊峡的磨盘火炮（二鸦时代大清炮台就有类似改进），说明还是有仁人志士打算髡务兴明的。

菲律宾的黑尔也是搞来料加工的。

那么会不会有少部分大明人事试图用少量澳州产品改进武器呢？

比如穿越前大量倾销的一次性打火机，会不会有人买来改装在火绳枪上提高点火率？

又比如遂发步枪在当时也已经出现，会不会被大量引入？

特别是火柴，会不会有人搞出火柴点火的火柴枪？当然，限于成本和产品供应限制，大量装备不可能，但是弄个一两把几十把当个谋官位的敲门砖之类的噱头，这样的人应该会有吧？

---

真红骑士 于 2017-4-13 15:32:05 发表了：

打火机应该不行，我们卖这个是好几年前的事情了，而且卖的是一次性打火机，应该没几个了

火柴枪应该会有，但是不防潮是大问题

---

赤色 MA 于 2017-4-13 15:38:30 发表了：

我觉得可能出现胡椒瓶弗朗机。

---

南海 于 2017-4-13 15:50:32 发表了：

> 真红骑士 发表于 2017-4-13 15:32
>
> 打火机应该不行，我们卖这个是好几年前的事情了，而且卖的是一次性打火机，应该没几个了
>
> 火柴枪应该会有， ...

保养的好应该可能吧？弄出一把赚名声用。可以吹嘘自己是火器专家

---

zhuohuoz 于 2017-4-13 15:53:36 发表了：

当年卖的一次性打火机，现在都是绝版的宝贝了吧。

火柴在临高或者广州就可以买到，价格便宜量又足，就算大量装备也不成问题。

当然下雨就完蛋了。

---

zhuohuoz 于 2017-4-13 16:11:39 发表了：

_本帖最后由 zhuohuoz 于 2017-4-13 18:57 编辑_

> 南海 发表于 2017-4-13 15:50
>
> 保养的好应该可能吧？弄出一把赚名声用。可以吹嘘自己是火器专家

1635 年，明代火器研究家

毕懋康

也制作了燧发枪（

《军器图说》

1635 年刊印

）。

毕懋康（1571 年—1644 年)，字孟侯，号东郊，

歙县

上路人，中国

明朝

官员、武器专家。弱冠即工古文辞，善画山水，宗

王维

富春笔意。少司徒

方宏静

、少司马

汪道昆

、少傅

许国

一见而异，引为忘年友。明万历二十六年（1598 年）进士，授

中书舍人

，后累迁

广西道

监察御史

、

右佥都御史

、

陕西

巡按

、

山东

巡盐御史

。陕西旱灾，广设粥厂，大放仓廪，流民渐复其业，全活约 1.5 万人。四十二年，建

历山书院

，为当时

济南

最大书院。后遭宦官

魏忠贤

排挤、御史王际逵弹劾，遂被削籍。崇祯初年，起用为南京通政使，升兵部右侍郎，旋自免归。辞别时，

崇祯帝

命制武刚车、神飞炮等。械成后，编辑《军器图说》以进崇祯帝。因功升南京户部右侍郎，总督粮厘，不与宦官同流告归。著有《疏草》2 卷、《西清集》20 卷、《管涔集》5 卷。

它的构造和性能与以前的鸟铳无大差异，主要是改进了发火装置。自生火铳的出现，将我国使用了两百多年的火绳点火法，改进为燧石发火。这是我国火器史上一个大革新。因为使用火绳点火，有很多缺点，遇到风雨的天气，火门里的火药不是被风吹走，就是被雨打湿，以致不能发射；有时还没有瞄准好，就过早地误放了。毕懋康记载的是撞击式燧发枪，扣板机龙头下压，因弹簧的作用与火石磨擦发火。这样，不但克服了风雨对射击造成的困难，而且不须用手按龙头，使瞄准较为准确，随时都可发射。燧发枪配有火石自动打火装置，不怕风雨并不须事先火绳点火，发射速度与精确度大为提升。在中国火器史上是一项意义重大的变革。

如果用火柴的话，大概比燧发枪结构简单一点吧。火柴作为消耗品还不算贵。

不过捞个功名大概不行了，毕竟人家已经出书了，现在下手太晚了。

兵部右侍郎正三品吧，一般人惹不起啊。

不过倒是有可能出现这样的剧情：髡贼靠着坚船利炮打下了广东，大明朝野振动，崇祯令

毕懋康研究髡贼的武器，然后下面某个幕僚用火柴搞出了简化版的燧发枪。

---

赤色 MA 于 2017-4-13 16:39:16 发表了：

一次性打火机那个打火装置可是非常简单的。我就是打出的火星能点燃火药不，会不会替代火绳枪的打火装置。

---

cqduoluo 于 2017-4-13 19:08:03 发表了：

我觉得最容易的还是把民用钢铁产品买去做武器吧，比如钉子拿去融了做火枪，明代的火枪用的铁可不是普通的铁，成本很高的，换成元老院的钢铁说不定能便宜不少。

---

catbeg 于 2017-4-14 11:16:31 发表了：

> zhuohuoz 发表于 2017-4-13 16:11
>
> 1635 年，明代火器研究家毕懋康也制作了燧发枪（《军器图说》1635 年刊印）。
>
> 毕懋康（1571 年—1644 年)，字 ...

你说的毕某，我感觉其实是文章中一大卖点他在原时空界面，算大明不折不扣的武器专家。这样一个人物，居然在文中无体现。

你想，天下人都知道髡人船坚炮利，难道这么一个皇帝跟前的武器专家，弄不到一把髡枪，研究一下吗？

然后就封锁大明科技水平，髡贼特种部队又有活干了。

不写此人实在是可惜。

---

cc5233 于 2017-4-14 11:30:32 发表了：

> catbeg 发表于 2017-4-14 11:16
>
> 你说的毕某，我感觉其实是文章中一大卖点他在原时空界面，算大明不折不扣的武器专家。这样一个人物，居然 ...

别急么 这波进广州，朝廷的反应至今还没确定呢

---

cc5233 于 2017-4-14 11:33:41 发表了：

基本上做不了，没工艺，没材料。能造产量也太低了。

一般情况下，应该会在大炮、城防、战船这种级别的东西上花力气下功夫。

---

zhuohuoz 于 2017-4-14 11:45:12 发表了：

> catbeg 发表于 2017-4-14 11:16
>
> 你说的毕某，我感觉其实是文章中一大卖点他在原时空界面，算大明不折不扣的武器专家。这样一个人物，居然 ...

发动机计划的时候卖给官军的南洋火枪，辗转流传之后大概会有一两把到他手里，也许会对他的研究有所促进。

然后因为火帽死活造不出来，后来灵机一动改用火柴头代替。前后运动的击发装置改成左右运动擦发装置，号称“神龙摆尾统”，被崇祯皇帝大大赞赏，并下令大规模制造，并在明军进攻广东的战役中首次投入使用，给伏波军带来了一点点麻烦。

---

兰度 于 2017-4-14 12:29:21 发表了：

> zhuohuoz 发表于 2017-4-14 11:45
>
> 发动机计划的时候卖给官军的南洋火枪，辗转流传之后大概会有一两把到他手里，也许会对他的研究有所促进 ...

还不如架空大明版喻培伦造出火柴引爆炸弹，打造一支大明版掷弹兵或者哈马斯来得靠谱。

---

深潜者 于 2017-4-14 12:33:12 发表了：

> 赤色 MA 发表于 2017-4-13 16:39
>
> 一次性打火机那个打火装置可是非常简单的。我就是打出的火星能点燃火药不，会不会替代火绳枪的打火装置。
>
> ...

但是用在枪上的时候得把打火机压电放在药锅外用延长接线吧？这个接线不知道会对打火有什么影响。以及要怎么绝缘，并避免绝缘层被火药击发过程损伤……

---

zhuohuoz 于 2017-4-14 12:33:43 发表了：

_本帖最后由 zhuohuoz 于 2017-4-14 12:44 编辑_

> 兰度 发表于 2017-4-14 12:29
>
> 还不如架空大明版喻培伦造出火柴引爆炸弹，打造一支大明版掷弹兵或者哈马斯来得靠谱。
>
> ...

我也觉得大明没办法大量制造，手工造一两把还可能，而且既然燧发枪都能造了，也没必要用什么火柴头。

不过也不能光让元老院开金大腿吧，偶尔给大明也开一个。

---

zhuohuoz 于 2017-4-14 12:43:39 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-4-14 12:33
>
> 但是用在枪上的时候得把打火机压电放在药锅外用延长接线吧？这个接线不知道会对打火有什么影响。以及要怎 ...

文总他们当年卖出去的一次性打火机，不是电火花的那种吧，是更简单的摩擦轮和打火石的那种，高举看一眼就明白原理了。

---

深潜者 于 2017-4-14 12:49:56 发表了：

> zhuohuoz 发表于 2017-4-14 12:43
>
> 文总他们当年卖出去的一次性打火机，不是电火花的那种吧，是更简单的摩擦轮和打火石的那种，高举看一眼就 ...

那种就更麻烦了，只能把火星打到很近的地方，用来击发火药的话，会被药锅里的黑火药炸坏吧？

---

真红骑士 于 2017-4-14 12:57:45 发表了：

打火机那个的线不够长吧，我记得只有 2-3 厘米

---

liutom2 于 2017-4-14 13:01:52 发表了：

打火机是没法用来改造火枪的，但火柴，绝对是可以用来改进火枪击发系统的。

不过呢，大萌朝的特点是哪怕好东西摆在他们面前，他们也是绝对不会承认的，比如说鸟铳，这东西实际上已经出现了 100 多年了，在欧洲国家已经上万规模的装备，连日本人也上万规模的装备，大萌朝就偏不用，为什么呢？

其实骨子里是文官窃取了政权后怕本来的主人武官夺回政权，于是想方设法压制武官，最后的结果是自己的武官确实没法收回政权了，改成外国武官来夺取了政权。

---

zhuohuoz 于 2017-4-14 13:02:28 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-4-14 12:49
>
> 那种就更麻烦了，只能把火星打到很近的地方，用来击发火药的话，会被药锅里的黑火药炸坏吧？
>
> ...

是的。而且大明的人已经造出了燧发枪了，何必还要用打火机改造。

文总他们当年贩卖出去的一次性打火机，现在应该都收藏在各达官贵人的私库，各个价比千金吧。

---

最多四两 于 2017-4-14 20:02:05 发表了：

打火机太贵了，没人舍得，火柴枪倒是很可能的，甚至可能有人会结合澳洲石蜡蜡烛，发明给火柴头裹蜡防水的技术。就是不知道髡贼做的是安全火柴还是早期火柴，要是安全火柴不好解决摩擦片防水。

---

深潜者 于 2017-4-14 20:05:51 发表了：

_本帖最后由 深潜者 于 2017-4-14 20:07 编辑_

> liutom2 发表于 2017-4-14 13:01
>
> 打火机是没法用来改造火枪的，但火柴，绝对是可以用来改进火枪击发系统的。
>
> 不过呢，大萌朝的特点是哪怕好 ...

火柴枪要怎么造？是直接用临高市售火柴，最多再涂蜡什么的呢？还是拿市售火柴为原料新做击发物？

不会是类似把燧石换成火柴摩擦钢镰点火药吧？把火柴头刮下（可能还要加些别的成分，比如雄黄啥的）来做成纸火帽应该更有效吧？

---

最多四两 于 2017-4-14 20:10:01 发表了：

> liutom2 发表于 2017-4-14 13:01
>
> 打火机是没法用来改造火枪的，但火柴，绝对是可以用来改进火枪击发系统的。
>
> 不过呢，大萌朝的特点是哪怕好 ...

这说法感觉不太靠谱，武官要造文官的反，拿大刀梭镖一样造。

关键还是儒家文化对技术的仇视，毕竟要是技术能解决问题，那玩话术的权力自然要相对下降。

但凡是玩话术的，都痛恨两个东西，一是玩技术，二是讲结果。也不光儒家，各种宗教和准宗教都一样，问题在于儒家太成功了。

---

liutom2 于 2017-4-14 22:34:48 发表了：

> 最多四两 发表于 2017-4-14 20:10
>
> 这说法感觉不太靠谱，武官要造文官的反，拿大刀梭镖一样造。
>
> 关键还是儒家文化对技术的仇视，毕竟要是技 ...

其实东西方都一个烂样，欧洲自从天主教占了统治地位后就进入了黑暗的中世纪，所谓文艺复兴，就是打破天主教对欧洲的统治地位。中国开始的大概比欧洲再晚上一些？于是中国的文艺复兴比欧洲也晚上一些，还得到了欧洲不少帮助。

归根结底，文科的顶峰宗教是人类社会历史上最丑恶最反动的部分。

---

liutom2 于 2017-4-14 22:35:47 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-4-14 20:05
>
> 火柴枪要怎么造？是直接用临高市售火柴，最多再涂蜡什么的呢？还是拿市售火柴为原料新做击发物？
>
> 不会是类 ...

搜一搜小孩玩具火柴枪嘛，那东西就是用火柴头击发的，用在火枪改造上，只要改造成能用火柴头击发黑火药就可以了

---

Ansys19 于 2017-4-16 10:33:22 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-4-13 19:08
>
> 我觉得最容易的还是把民用钢铁产品买去做武器吧，比如钉子拿去融了做火枪，明代的火枪用的铁可不是普通的铁 ...

钉子用的可不是好铁，5 块钱一斤也就比回收破烂贵点

---

yanhansong002 于 2017-4-16 11:35:44 发表了：

> Ansys19 发表于 2017-4-16 10:33
>
> 钉子用的可不是好铁，5 块钱一斤也就比回收破烂贵点

那也比大萌的强，尤其是这几年大萌官造武器质量越来越差，而且好像还往下面买过

小五金件和机制农具

之类的，相比当时而言钢口算不错了.

---

bingbing305 于 2017-4-16 11:36:03 发表了：

> liutom2 发表于 2017-4-14 22:35
>
> 搜一搜小孩玩具火柴枪嘛，那东西就是用火柴头击发的，用在火枪改造上，只要改造成能用火柴头击发黑火药就 ...

没有板簧，弹簧，橡皮筋的火柴枪，真的需要装把小弩在火药枪后面当击锤用。

---

liutom2 于 2017-4-16 11:39:17 发表了：

> bingbing305 发表于 2017-4-16 11:36
>
> 没有板簧，弹簧，橡皮筋的火柴枪，真的需要装把小弩在火药枪后面当击锤用。 ...

当时已经有弹簧了，好像日本的火枪就是有的，性能马马马虎虎。

---

深潜者 于 2017-4-16 12:36:53 发表了：

> bingbing305 发表于 2017-4-16 11:36
>
> 没有板簧，弹簧，橡皮筋的火柴枪，真的需要装把小弩在火药枪后面当击锤用。 ...

擦燃火柴不需要多大力度吧？靠扣扳机的力量就足够了，根本不需要各种簧和筋吧？

---

深潜者 于 2017-4-16 12:37:56 发表了：

> liutom2 发表于 2017-4-16 11:39
>
> 当时已经有弹簧了，好像日本的火枪就是有的，性能马马马虎虎。

话说火绳枪上应该什么簧都没有也不需要吧？直接用扳机把带着火绳的蛇杆扣下去就行，火柴枪也差不多一样吧？

---

liutom2 于 2017-4-16 17:54:01 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-4-16 12:37
>
> 话说火绳枪上应该什么簧都没有也不需要吧？直接用扳机把带着火绳的蛇杆扣下去就行，火柴枪也差不多一样吧 ...

有的，火绳枪为了安全，有个弹簧把扳机拉住的，这样可以避免走火。

当然，水平低的可能没这个弹簧，但走火的危险就比较大了。

---

catbeg 于 2017-4-17 20:27:47 发表了：

改进武器，他们能改也只能小改，髡贼的制度学不到，改两把枪不顶啥用

---

zhuohuoz 于 2017-4-18 09:14:48 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-4-16 12:37
>
> 话说火绳枪上应该什么簧都没有也不需要吧？直接用扳机把带着火绳的蛇杆扣下去就行，火柴枪也差不多一样吧 ...

今天重读李洛由逛东门市那一段，有提到“随便在哪里一划就能点着火的小木棍”，应该是非安全的火柴。

不知道现在有没有改进工艺弄成安全火柴，但其实非安全的火柴用在火柴枪上更方便，随便找个东西一擦就发射了。

---

Scat 于 2017-4-18 12:45:21 发表了：

> zhuohuoz 发表于 2017-4-14 12:43
>
> 文总他们当年卖出去的一次性打火机，不是电火花的那种吧，是更简单的摩擦轮和打火石的那种，高举看一眼就 ...

那火石是镧铈合金的，你确定高掌柜理解的了

---

Scat 于 2017-4-18 12:47:19 发表了：

用火柴直接就可以做发火装置

---

深潜者 于 2017-4-18 13:07:38 发表了：

> Scat 发表于 2017-4-18 12:47
>
> 用火柴直接就可以做发火装置

回想一下俺当年擦火柴的成功率，好像平均要擦两下才能擦燃。

---

深潜者 于 2017-4-18 13:10:35 发表了：

> zhuohuoz 发表于 2017-4-18 09:14
>
> 今天重读李洛由逛东门市那一段，有提到“随便在哪里一划就能点着火的小木棍”，应该是非安全的火柴。
>
> 不 ...

从技术和设计上讲，像火帽一样一砸就燃才是最好选择吧。擦燃对结构精度等方面的要求比撞击难多了。对于非安全火柴的火柴头，有可能用击锤砸吗？

---

Scat 于 2017-4-18 13:12:36 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-4-18 13:07
>
> 回想一下俺当年擦火柴的成功率，好像平均要擦两下才能擦燃。

火柴枪的成功率不低

---

深潜者 于 2017-4-18 13:18:42 发表了：

> Scat 发表于 2017-4-18 13:12
>
> 火柴枪的成功率不低

当然自动擦火柴器可以比徒手高。但要是与燧发枪的大约八成击发率比优势好像不是很大，当然火柴枪的击发系统很简单是个加分项。俺寻思有没有更简单的火柴击发措施？比如像火帽枪一样击锤一敲就行的。比如把火柴头刮下来（可能还要放点别的，比如安全火柴的话就是盒面上挂下的红磷，或者加强敏感性玻璃粉……）放小纸包做成类似火帽的东西。

---

Scat 于 2017-4-18 13:35:55 发表了：

其实我觉得明军最简单有效的办法是，在鸟枪上插刺刀

---

真红骑士 于 2017-4-18 14:18:51 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-4-18 13:07
>
> 回想一下俺当年擦火柴的成功率，好像平均要擦两下才能擦燃。

安全火柴的缘故，老式火柴随便一擦就着，甚至会自燃

---

深潜者 于 2017-4-18 14:27:10 发表了：

> 真红骑士 发表于 2017-4-18 14:18
>
> 安全火柴的缘故，老式火柴随便一擦就着，甚至会自燃

拿锤子敲能燃否？参考击发枪的结构。

毕竟自动敲燃器比自动擦燃器简单不少吧？前者把火柴往药锅里一放，再一敲就完了。

---

真红骑士 于 2017-4-18 14:46:45 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-4-18 14:27
>
> 拿锤子敲能燃否？参考击发枪的结构。
>
> 毕竟自动敲燃器比自动擦燃器简单不少吧？前者把火柴往药锅里一放， ...

不知道，当然在任何的粗糙点的表面摩擦下都会着

---

真红骑士 于 2017-4-18 14:48:21 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-4-18 14:27
>
> 拿锤子敲能燃否？参考击发枪的结构。
>
> 毕竟自动敲燃器比自动擦燃器简单不少吧？前者把火柴往药锅里一放， ...

看了下，白磷火柴有剧毒，我们生产的不是白磷火柴，是安全火柴

---

深潜者 于 2017-4-18 15:06:02 发表了：

> 真红骑士 发表于 2017-4-18 14:48
>
> 看了下，白磷火柴有剧毒，我们生产的不是白磷火柴，是安全火柴

安全火柴的话就很难玩擦燃了吧？毕竟擦燃器离药锅太近，贴在摩擦面上的火柴盒磷壁用不了几次的。

---

真红骑士 于 2017-4-18 15:07:47 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-4-18 15:06
>
> 安全火柴的话就很难玩擦燃了吧？毕竟擦燃器离药锅太近，贴在摩擦面上的火柴盒磷壁用不了几次的。 ...

对，必须搭配用

---

zhuohuoz 于 2017-4-18 17:52:24 发表了：

_本帖最后由 zhuohuoz 于 2017-4-18 17:59 编辑_

> 深潜者 发表于 2017-4-18 13:10
>
> 从技术和设计上讲，像火帽一样一砸就燃才是最好选择吧。擦燃对结构精度等方面的要求比撞击难多了。对于非 ...

擦燃的结构很简单啊，一个摩擦轮，一钩扳机它就旋转。或者一个摩擦片，一钩扳机摩擦片就沿轨道平移。

像火帽是对撞击速度和力度要求比较高，不是人手指能达到的，所以才用扳机的机构。

但非安全火柴的擦燃力度和速度要求很低，手指作为动力就够了，所以结构可以很简单。

---

zhuohuoz 于 2017-4-18 17:55:35 发表了：

> Scat 发表于 2017-4-18 12:45
>
> 那火石是镧铈合金的，你确定高掌柜理解的了

从原理上讲镧铈合金和火镰火石是一样的

---

深潜者 于 2017-4-18 18:01:39 发表了：

> zhuohuoz 发表于 2017-4-18 17:52
>
> 擦燃的结构很简单啊，一个摩擦轮，一钩扳机它就旋转。
>
> 像火帽是对撞击速度和力度要求比较高，不是人手指 ...

楼上说文中用的是无毒的火柴，那就应该是安全火柴了。安全火柴的大麻烦是只能在火柴盒侧面划燃吧？难道要把磷纸贴药锅旁边的摩擦面上？但这样寿命很成问题吧？而且还得战前临时贴

---

Scat 于 2017-4-18 18:30:15 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-4-18 18:01
>
> 楼上说文中用的是无毒的火柴，那就应该是安全火柴了。安全火柴的大麻烦是只能在火柴盒侧面划燃吧？难道要 ...

撕下来卷一圈塞进孔里，然后把火柴插上就可以了

---

深潜者 于 2017-4-18 18:43:18 发表了：

_本帖最后由 深潜者 于 2017-4-18 18:48 编辑_

> Scat 发表于 2017-4-18 18:30
>
> 撕下来卷一圈塞进孔里，然后把火柴插上就可以了

那么也就是说会留下大量没法擦的火柴呗？手动滑稽

---

zhuohuoz 于 2017-4-18 20:10:24 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-4-18 18:01
>
> 楼上说文中用的是无毒的火柴，那就应该是安全火柴了。安全火柴的大麻烦是只能在火柴盒侧面划燃吧？难道要 ...

“随便在哪里一划就能点着火的小木棍”很明显是不安全的火柴。也许元老院后来改进技术了，不过至少前面一段时间生产的是不安全的火柴，而且在东门市大量贩售。

所以你也可以假设火枪上用的是不安全的火柴，那样引燃就容易多了。

---
